# Биополимеры

__Биосовместимые полимеры__ – полимеры, которые не являются токсичными для организма после имплантации.

1. Биоинертные полимеры (биосовместимые полимеры с высоким молекулярным весом являются неразрушаемыми и классифицируются как биоинертные). Распространенными неразрушаемыми медицинскими полимерами являются  полиэтилентерефталат (PET), полиуретан (PU),  нейлон 6.6, политетрафторэтилен (PTFE), полиэтилен низкой и высокой плотности (PE), сверхвысокомолекулярный полиэтилен (UHMW), полисилоксаны, полиметилметакрилат (PMMA)
2. Биорассасывающиеся полимеры

## Полиметилметакрилат

Полиметилметакрилат – твердый, жесткий, стеклообразный, хрупкий полимер. Температура стеклования - \SI{100}{\celsius}.  Классифицируется как биоинертный.

![Полиметилметакрилат](http://vk.gseosem.com/wp-content/plugins/wp-o-matic/cache201605/0975c0d0fd_MWTGQiERUMU.jpg)

Используется в качестве внутриглазных линз и твердых контактных линз. Формы отвердевания _in situ_ (известные как холодное отвердевание) используются в качестве костных цементов в хирургии при замене суставов. Однако данный материал не является идеальным в качестве костного цемента. Полимеризация (отвердение) сопровождается сильным разогревом ($\approx \SI{90}{\celsius}$), что может привести к термическому некрозу кости.

## Политетрафторэтилен (PTFE)

![Политетрафторэтилен](https://studfiles.net/html/2706/1280/html_A9jn1Z1WSY.utZN/img-Si2urk.png)

PTFE является высококристаллическим ($T_\text{пл} = \SI{330}{\celsius}$), труден для обработки. Частицы спекаются, а затем подвергаются механической обработке для придания нужной формы. Коммерческий материал CortexTM – волокнистая листовая форма PTFE, используется в качестве мембранного материала.  Имеет относительно слабые механические свойства с низким пределом текучести. используется как часть сосудистого протеза в форме покрытий Dacron.

## Полиэтилен

> (то же, только вместо фтора -- водород)

В биомедицинской сфере используются три типа полиэтилена:

1. _LDPE_ - Низкая плотность \SI{0.92}{\gram\per\cubic\centi\metre}, имеет много разветвлений. Более низкая степень кристалличности. $Т_\text{ст} = -\SI{70}{\celsius}$, модуль упругости при растяжении \SI{0.26}{\giga\pascal}, разрушающее напряж. при растяжении \SI{14}{\mega\pascal}.
2. _HDPE_ - Плотность \SIrange{0.96}{0.97}{\gram\per\cubic\centi\metre}, температура размягчения \SI{130}{\celsius}, ст.крист. – \SI{85}{\percent}, т.ст. -\SI{70}{\celsius}, модуль упругости при растяжении \SI{1.4}{\giga\pascal}, разрушающее напряж. при растяжении \SI{25}{\mega\pascal}.
3. Полиэтилен  ультравысокого молекулярного веса (> 106).

## Полисилоксаны

Полисилоксаны широко используются для медицинских целей.  Типы материалов включают эластомеры, гели, смазочные вещества, пены и клеи. 

![Полисилоксаны](https://tirit.org/articles/img/kruss_siloxane_01.jpg)

Гидроотталкивающие, низкое влагопоглощение, хорошие электроизоляционные характеристики.  Используются как эластомер,  как биодолговечный и биосовместимый полимер.  Сильно гидрофобный полимер с низкими смачивающимися  характеристиками.

### Полисилоксановые эластомеры 

Полисилоксановые эластомеры состоят из сшиваемого модифицированного полисилоксана с М.м > 3.5х105, армирующего наполнителя и сшивающего агента. Производятся прямым формованием, литьевым прессованием, каландрованием и экструзией. Для марок с М.м < 105 – формование погружением в раствор и реактивное формование в пресс-формы. Для сшивания используют перекись бензоила, платиновые катализаторы, и системы отверждения во влажной среде при комн. Т.

### Полисилоксановые гели

Аналогичны эластомерам, но не содержат наполнителя. Слабо сшитый полиметилсилоксан низкой м.м. Используются в имплантатах молочной железы.

### Полисилоксановые клеи

1. Имеются такие клеи, которые затвердевают и сшиваются при соприкосновении с водой, т.е. медицинский клей Silastic® типа А. Этот тип содержит ацетоксилиганд, реагирующий с водой и образующий связи (сшивки) кремний-кислород-кремний и уксусная кислота. Имеются данные небольшой реакции на получаемую кислоту при выщелачивании.
2. Существуют такие клеи, склеивающее действие которых основано только на свойственной им «клейкости», например Dow Corning® 355. Этот тип содержится в растворителе фторированного углеводорода. Он может применяться для прикрепления материалов к коже, в частности таких, как металлы, бумага, стекло, ткань, полисилоксан и эластомеры. Его склеивающие свойства в отношении полисилоксанов плохие, если он используется в течение продолжительного периода времени, поскольку растворитель диффундирует в полисилоксан.

## Полиамиды (нейлон)

Полимеры, содержащие связь \ce{-CONH-}. Основные типы, применяемые в медицине: Нейлон 6, Нейлон 6,6, Нейлон 6,12.

- Полиамид-6 \ce{[-NH-(CH2)5-CO-]_n}
- Полиамид-12 \ce{[-HN-(CH2)11-CO-]_n}
- Полиамид-6,6 \ce{[-NH-(CH2)6-NH-CO-(CH2)4-CO-]_n}
- Полиамид-6,12 \ce{[-NH-(CH2)6-NH-CO-(CH2)8-CO-]_n}

Нейлоны являются относительно гидрофобными, но благодаря амидной связи могут формироваться \ce{H}-связи с молекулами воды, что приводит к значительному водопоглощению и пластификации, и к заметному изменению механических свойств.

## Полиэтилтетрафталат (PET)

![Полиэтилтетрафталат](https://i.imgur.com/xq1pXw9.png)

Является относительно гидрофобным полимером, но более гидрофобным, чем нейлоны. Поглощение белков и тромбогенность увеличивается с ростом гидрофобности. По этой причине РЕТ более эффективен для соприкасающихся с кровью устройств, чем полиамиды.

## Полиуретаны

![Полиуретаны](https://i.imgur.com/PSr0soT.png)

# Гидрогели

Гидрогели – это нерастворимые разбухающие в воде сетчатые структуры. Биомедицинское применение – для доставки лекарств к органам и инжиниринга тканей. Эти полимеры состоят из широкого диапазона химических веществ разного состава и могут проектироваться при широком многообразии свойств материала (например, механики и распада.

- Преимущества
  + Широкий диапазон имеющихся химических составов  
  + Как правило, являются биосовместимыми 
  + Высокое содержание воды 
  +  Возможность инъекций, имплантация с минимальной инвазией
-  Недостатки
  +  Плохие механические свойства
  +  Трудности при стерилизации

Гидрогели образованы в результате разнообразных реакций из мономеров и макромеров.

1. Гомополимеры
2. Сополимеры
3. Полувзаимопроникающие сетки

В состав гидрогелей можно внедрить молекулы, управляющие взаимодействиями гидрогеля с клетками и тканями.

Гидрогели образуются посредством механизмов физической и химической желатинизации.

Физическая желатинизация происходит, когда цепи связываются посредством ионных взаимодействий, водородной связи, молекулярных переплетений и т.д. Гели являются гетерогенными.

Полиэлектролит (алгинат, полианион) смешивается с молекулой или ионом (\ce{Ca2+}), либо с полимером провоположного знака (н-р, поли-L-лизин, поликатион) образует гидрогель.

_Химическая желатинизация_ – цепи гидрогеля ковалентно связаны. Методы получения – радиация, многофункциональные реактивные составы. Пример: полимеризация полиэтиленгликоля в присутствии инициатора (свет, нагрев). Реактивные группы могут располагаться в конце, в качестве подвешенных боковых групп, или на всем протяжении главной цепи мономера. Эта полимеризация управляется посредством изменений условий (концентрации инициатора, интенсивности света, или температуры). 

## Свойства гидрогелей

Свойства, важные для их конструкции и использования в качестве биоматериалов: _набухание_, _механические свойства_ и _распад_. Общие механические свойства – высокоэластичность, эластичность резины.

Из-за высокого содержания воды гидрогели являются слабыми полимерами. Распространенным способом контролирования механических свойств является изменение плотности сшивания полимера.

Большое количество растворителя во время полимеризации может привести к большей циклизации в сети. Набухание связано с механическими свойствами, поскольку оно коррелирует с составом и плотностью сшивания сети. Набухание – это мера содержания воды в сети – соотношение массы или объема сети в набухшем состоянии к массе или объему сети в сухом состоянии. 

Природные гели распадаются в присутствии фермента – распад _in vivo_. Синтетические полимеры подвергаются гидролитическому распаду (в присутствии воды). Способность контролировать распад гидрогеля является важной для сфер применения биоматериалов.

## Типы гидрогелей

| Природные полимеры   | Синтетические полимеры    |
|----------------------|---------------------------|
| Фибрин               | Полиэтиленгликоль         |
| Коллаген и желатин   | Полиакриловая кислота     |
| Гиалуроновая кислота | Поливиниловый спирт       |
| Альгинат             | Полипептиды               |
| Агароза              | Полифосфазен              |
| Хитозан              | Полиоксиэтилметакрилат    |
| Декстран             | Поли(М1РААт) и            |
| Хондроитинсульфат    | многочисленные комбинации |
| Поли-L-лизин         | вышеуказанных полимеров   |

### Коллаген

Коллаген - это природный белок, в обилии находящийся во всем организме (в тканях, в частности таких, как связки и сухожилия), широко исследован в качестве "строительных лесов" (шаблона) в инжиниринге тканей. Коллаген обычно сшивается с помощью различных методов, например, с использованием глутаральдегида, карбодиимида, фотоокисления с целью улучшить физические свойства (механики и распада) и таким образом расширить его сферу применения в качестве биоматериала. Например, глутаральдегид вызывает сшивание остатков лизина — аминокислоты в составе коллагена, что сокращает как скорость распада in vivo, так и иммуногенность, позволяя использовать коллаген, полученный от других видов. Одним из преимуществ использования коллагена является его способность рассасываться и интегрироваться в организме, что можно изменять в зависимости от количества сшивок. Матрицы коллагена обычно стерилизуются гамма-излучением, обработкой этилоксидом или облучением.

### Фибрин

Фибрин - это природный полимер, образующийся посредством полимеризации фибриногена в присутствии тромбина и \ce{CaC12} (свертывание крови). Для того чтобы создать гидрогель фибрина, фибриноген изолируется из плазмы крови с помощью различных методик осаждения, например криоосаждения, осаждения сульфатом аммония, и разрушается тромбином для получения мономеров фибрина, которые агрегируют за счет связывания водородом и становятся нерастворимыми в результате реакции тромбина и фактора свертываемости XIПа. Для сфер применения биоматериалов фибрин производится в форме пены, листов, частиц и клея для использования в качестве клеящих составов и герметиков. Фибрин широко используется для заключения клеток в оболочку и для доставки различных факторов роста.

### Альгинат

Альгинат — это природный полисахарид, состоящий из $\alpha$-D-маннуроновой кислоты и $\beta$-L-гулуроновой кислоты, получаемой из морских водорослей. Полимеры альгината образуют гели, т.е. ионные мостики в присутствии различных двухвалентных катионов, например \ce{Ca2+}, \ce{Mg2+}, путем сшивания карбоксилатных групп гулуронатных групп на главной цепи полимера. Альгинат также ковалентно сшит и окислен в целях оптимизации физических свойств альгинатных гидрогелей. Ограничением этого подхода является ограниченный распад ковалентно сшитых альгинатных гелей, поскольку клетки не выделяют необходимых ферментов для разрезания полимера. Альгинатные гели широко используются в качестве фагоцитов в инжиниринге тканей и в качестве перевязочного материала для обработки ран.

### Полиэтиленгликоль

Полиэтиленгликоль - это один из наиболее широко используемых синтетических полимеров благодаря крайней гидрофильности и биосовместимости этих полимеров и производных от них гидрогелей. Полиэтиленгликоль обычно модифицируется акрилатными или метакрилатными группами, которые допускают образование гидрогеля в присутствии инициаторов посредством термически инициируемой или светоинициируемой полимеризации. С введением групп $\alpha$-спиртокислоты, например молочной кислоты между полимером и функциональной группой, могут образовываться гидролитически распадающиеся гидрогели, исследованные как для доставки лекарств органам, так и для инжиниринга тканей. Распад контролируется стабильностью распадающегося звена, числом распадающихся звеньев и плотностью сшивания сети. В связи с процессом образования сети в организм могут вводиться исходные растворы (переносящие лекарства или клетки) и затем полимеризироваться in vivo.

### Поли-N-изопропилакриламид

Некоторые полимеры, включая полимеры, образованные с поли-УУ-изопропилакриламидом или P(NIPAAm), демонстрируют более низкий переход критической фазы, что представляет собой точку, где растворы демонстрируют фазовый переход (жидкость снизу, а твердая фаза сверху). В этой точке цепи полимера осаждаются из-за увеличения благоприятности взаимодействий полимера с полимером по сравнению с взаимодействием полимера с водой. P(NIPAAm) демонстрируют обратимый переход фаз при температуре приблизительно \SI{32}{\celsius}, где цепи переходят из водорастворимого состояния в водонерастворимое, и изменение фаз происходит добавлением гидрофобных и гидрофильных групп. P(NIPAAm), сополимеризованный с акриловой кислотой, разрабатывается в качестве вводимого посредством инъекций гидрогеля для инжиниринга тканей, поскольку после достижения физиологических температур отмечается увеличение желатинизации.

